\chapter{Demenz}
Im folgenden Kapitel geht es um die allgemeine Beschreibung der Erkrankung Demenz und dessen Unterform Alzheimer. Gewonnene Erkenntnisse werden später für designkritische Entscheidungen genutzt.  

\section{Was ist Demenz?}
Die allgemeine Bezeichnung für eine Minderung der geistigen Fähigkeit, welche schwerwiegend genug ist um das tägliche Leben zu beeinträchtigen, wird als Demenz bezeichnet. Gedächtnisverlust ist hierbei ein Beispiel. Das Wort Demenz kommt aus dem lateinischen dementia zu demens was "unvernünftig" bzw. mens=Verstand und de=von - weg, abnehmend bedeutet\cite{wikipedia_demenz}. Zu beachten ist, dass Demenz als solches keine spezifische Erkrankung ist. Es ist eine Sammelbeschreibung für mehrere Symptome. Sie stehen dabei alle im Zusammenhang mit dem Nachlassen des Gedächtnisses oder anderen Denkfähigkeiten.

In 50-80 Prozent aller Fälle ist Alzheimer dafür verantwortlich\cite{alz_alzheimer} und bei jedem fünften Demenzkranken ist die Ursache eine Durchblutungsstörung\cite{vaskulaere_demenz}, welches dann als Vaskläre Demenz bezeichnet wird und nach einem Schlaganfall auftreten kann.

Demenz wird oft fälschlicherweise als „Senilität“ oder „senile Demenz“ bezeichnet, was den früher weit verbreiteten, falschen Glauben widerspiegelt, dass geistiger Verfall eine normale Folge der Alterung sei.\cite{alz_demenz}

\subsection{Symptome}
Um Demenz in Betracht zu ziehen müssen zwei der folgenden Hauptfunktionen stark beeinträchtigt sein:
\begin{itemize}
  \item Gedächtnis
  \item Konzentrations- und Aufmerksamkeitsfähigkeit
  \item Kommunikation und Sprache
  \item Visuelle Wahrnehmung
  \item Logisches Denken und Urteilsvermögen
\end{itemize}

Erkrankte Menschen können dadurch Probleme mit dem Kurzzeitgedächtnis haben, den Überblick über Gepacktes in Taschen zu behalten, beim Bezahlen von Rechnungen, bei der Planung und Vorbereitung von Speisen oder Erinnerung an Termine.

Viele Demenzen haben einen langsamen Beginn und eine kontinuierliche Verschlechterung. Eine Früherkennung kann für den Patienten den größtmöglichen Nutzen aus den verfügbaren Behandlungsmöglichkeiten bedeuten. Außerdem verschafft es auch Zeit sich mit der Planung für die Zukunft zu beschäftigen.\cite{alz_demenz}

\subsection{Ursachen}
Demenz wird durch Schädigung von Gehirnzellen verursacht. Diese Schädigung beeinträchtigt die Fähigkeit der Gehirnzellen, miteinander zu kommunizieren. Daraus kann eine Beeinträchtigung beim Denken, Verhalten und der Gefühle resultieren.

Das menschliche Gehirn ist dabei in verschiedene Areale aufgeteilte, welche für verschiedene Funktionen zuständig sind. Dazu zählen zum Beispiel das Gedächtnis, Urteilsvermögen und die Bewegung. Somit können diese Funktionen, bei einer Schädigung in den zuständigen Arealen, nicht mehr korrekt ausgeführt werden.

Die verschiedenen Arten von Demenz werden dabei mit bestimmten Arten der Gehirnzellenschädigung in bestimmten Regionen des Gehirns in Verbindung gebracht. Beispielsweise wird es den Gehirnzellen bei einem hohen Vorkommen an bestimmten Proteinen innerhalb und außerhalb der Gehirnzellen bei der Alzheimer-Krankheit erschwert, gesund zu bleiben und miteinander zu kommunizieren. Die Gehirnregion namens Hippocampus beinhaltet das Lernzentrum und das Gedächtnis im Gehirn und die Gehirnzellen in dieser Region werden oft zuerst geschädigt. Aus diesem Grund gilt Gedächtnisverlust oft als eines der ersten Symptome für Alzheimer. 

Während die meisten Demenz-verursachenden Veränderungen im Gehirn dauerhaft sind und sich im Lauf der Zeit verschlechtern, können sich Denk- und Gedächtnisprobleme durch Behandlung oder Thematisierung des Zustandes verbessern, wenn sie durch folgende Gründe verursacht wurden\cite{alz_demenz}:
\begin{itemize}
  \item Depression
  \item Vitaminmangel
  \item Schilddrüsenprobleme
  \item Nebenwirkungen von Arzneimitteln
  \item Übermäßiger Genuss von Alkohol
\end{itemize}

\section {Was ist Alzheimer?}
Alzheimer ist eine Demenz-Art, die Probleme mit dem Gedächtnis, intellektuellen Fähigkeiten, dem Denken und dem Verhalten verursacht. Die erkannten Symptome entwickeln sich dabei normalerweise langsam, verschlimmern sich jedoch im Laufe der Zeit schrittweise. Dabei werden sie so schwerwiegend, dass das Ausführen alltäglicher Aufgaben behindert wird. \cite{alz_alzheimer}


\subsection{Symptome}
Die Veränderungen bei Alzheimer beginnen normalerweise im Teil des Gehirns, welches für die Lernfähigkeit zuständig ist. Merkbar ist also die Schwierigkeit sich an neu erlernte Informationen zu erinnern.
Wenn sich Alzheimer ausbreitet führt es mit der Zeit zu einer Zunahme von Schwerwiegenden Symptomen wie\cite{alz_alzheimer}:
\begin{itemize}
  \item Orientierungsverlust
  \item Veränderung von Stimmung und Verhalten
  \item verstärkter Gedächtnisverlust
  \item verstärkte Verwirrthet in Sachen Zeit und Ort von Ereigneissen
  \item Schwierigkeiten beim Schlucken, Gehen und Sprechen
\end{itemize}

\section{Therapie}
\begin{figure}[htb!]
\centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{bilder/demenz/kosta}}
\caption{Chefarzt für Altersmedizin Konstantin Lekkos}
\label{abbildung_kosta}
\end{figure}
Die nachfolgend gewonnenen Erkenntnisse über mögliche Therapien beruhen auf einer Befragung mit dem Chefarzt für Altersmedizin Konstantin Lekkos aus dem HELIOS Klinikum Hildesheim \ref{abbildung_kosta}. 

\subsection{Medikamentöse Therapie}
Medikamentöse Therapien haben sich aktuell noch nicht  bewährt in den klinischen Studien. Bei bestimmten Demenzformen wie die Parkinsondemenz, kann eine konsequente Behandlung der Grunderkrankung die dementielle Entwicklung verhindern. Bei den weiteren Demenzformen gibt es keine effektive medikamentöse Therapie. 

\subsection{Nicht-medikamentöse Therapie}
Die effektivste Form einer Therapie der Demenz ist Hirnleistungstraining. In mehreren Studien zeigte sich durch konsequentes Training der Hirnleistung, das Erreichen eine Verlangsamung der Progredienz und in einigen Fällen eine leichte Verbesserung des Verlaufes. Allerdings wird die Demenz nicht geheilt oder im Verlauf gestoppt. 

\subsubsection{Gedächtnistraining}
Gedächtnistraining hat sich als effektivste Form des Hinrleistungstrainings erwiesen. Dazu werden unterschiedliche Techniken verwendet. Die effektivste Form ist schwierig zu erörtern, da der Bedarf und die Form der Therapie individuell bei jedem Patienten zu ermitteln ist. Weiter ist die Motivation des Patienten ein wesentlicher Faktor in der Therapie, die mit entsprechenden Therapien hochzuhalten ist.  

\subsection{Umgang mit den erkrankten Menschen}
Der Umgang mit demeentiell erkrankten Menschen und die Pflege der Patienten gehört zu den größten und schwierigsten Aufgaben in der Pflege und bedarf einer guten Integration der Angehörigen in die Therapie.